%!TeX root = ./Практика.tex
\TITLE{Неделя 2. Практическое занятие}{Отношения и функции}


\subtitle{Разбор задач}

\input{tasks/simpleCartesian}
\input{tasks/cartesianB01}
\input{tasks/simpleR}
\input{tasks/functionR}
\input{tasks/simpleFunctions}
\input{tasks/simpleSpecialR}
\input{tasks/hardSpecialR}


% Отношения поярдка
\task{%
  Дано бинарное отношение~$R$.
  Укажите, является ли оно предпорядком,
  частичным порядком,
  линейным порядком,
  полным линейным порядком.
  Если является линейным порядком, укажите минимальный и максимальный элементы (при наличии).
  \begin{enumerate}[a)]%
    \item $ R = \{ \Vector{a, \, b} \in \R^2 \mid \cos^2 a + \sin^2 b = 1 \} $.
    \item $ R = \{ \Vector{a, \, b} \in \R^2 \mid \sgn (a - b) + 1 \not= 0 \} $.
  \end{enumerate}
}
\solution{%
  Напомним следующие определения:
  \begin{itemize}%
    \item Бинарное отношение~$R$ называется \textbf{предпорядком}, если оно рефлексивно и транзитивно.
    \item Предпорядок называется \textbf{частичным порядком}, если он антисимметричен.
    \item Частичный порядок называется \textbf{линейным},
      если для любых элементов~$a, b \in A$ либо~$ a \leq b $,
      либо~$ b \leq a $.
    \item Линейный порядок на множестве~$A$ называется \textbf{полным},
      если каждое непустое подмножество множества~$A$ имеет наименьший элемент.  
  \end{itemize}
  \begin{enumerate}[a)]%
    \item Ясно, что наше отношение является рефлексивным
      (ввиду основного тригонометрического тождества~$ \cos^2 x + \sin^2 x = 1 $),
      Покажем, что оно является и транзитивным.
      Пусть~$aRb$~и~$bRc$, тогда:
      \[
        \begin{array}{rl}%
            & \cos^2 {\color{Mred} a} + \sin^2 {\color{Mgreen} b} = 1, \\
            & \cos^2 {\color{Mgreen} b} + \sin^2 {\color{Mblue} c} = 1, \\
            & \cos^2 {\color{Mred} a} + \sin^2 {\color{Mblue} c} = \\ 
          = & (1 - \sin^2 b) + (1 - \cos^2 b) = \\ 
          = & 2 - (\cos^2 b + \sin^2 b) = \\ 
          = & 1. \\ 
        \end{array}
      \]
      Значит, из~$aRb$~и~$bRc$ следует~$aRc$.
      Получается, что наше отношение является предпорядком.
      Тем не менее, антисимметричным~$R$ не является.
      Действительно, если для любого~$a$ взять~$b = a + 2\pi$,
      то мы получим~$aRb$~и~$bRa$, но в то же время~$a \not= b$.

      Итого, наше отношение не является ни частичным порядком,
      ни линейным порядком,
      ни полным линейным порядком.

    \item .
  \end{enumerate}
}


\clearpage

\subtitle{Контрольные вопросы}

\input{questions.tex}


\subtitle{Литература}

\begin{enumerate}%
  \item Пак~В.\,Г. «Сборник задач по дискретной математике. Теория Множеств. Комбинаторика», Балт. гос. техн. ун-т. "--- СПб., 2008. "--- 118\,с.
  \item Куратовский~К., Мостовский~А. «Теория множеств», издательство «Мир» "--- М., 1970. "--- 416\,с.
\end{enumerate}